\documentclass[professional font]{beamer}

%\usetheme[usetitleprogressbar]{m}
\setbeamertemplate{headline}{}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{xspace}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}        % used for the two-column index
\usepackage{takahashi}
\newcommand{\stack}[1]{\begin{tabular}{@{}l@{}}#1\end{tabular}}
% \newcommand{\large}[1]{\large{\bf{#1}}\\}

\usepackage{beton}
\usepackage{euler}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \newfonbfamily\text[Scale=MatchUppercase]{FiraSans-Regular}
% \newfonbfamily\bf[Scale=MatchUppercase]{FiraSans-Medium}
% \usepackage{setspace}
% \usepackage{mathspec}
% \newfonbfamily\text[Scale=MatchUppercase]{FiraSans-Regular}
% \newfonbfamily\bf[Scale=MatchUppercase]{FiraSans-Medium}
% \setmathsfont(Digits,Latin,Greek){DroidSans}
% \setsansfont{FiraSans-Light}
% \setmonofont{Inconsolata}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{xspace}
\usepackage{booktabs}
%\usepackage{enumitem}
%\setitemize{itemsep=10pt}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
%\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,matrix,fit,patterns,positioning,matrix,decorations.pathreplacing,backgrounds,positioning,calc,shapes.misc,mindmap}
\usepackage{listings}

%\input{../../commands}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%% for beamer style %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{dblue}{HTML}{205488}
\definecolor{lblue}{HTML}{adc0d3}
\definecolor{dgreen}{HTML}{4F8355}
\definecolor{lgreen}{HTML}{BBCFBD}
\definecolor{yellow}{HTML}{F9EB0F}
%\definecolor{yellow}{HTML}{F99E0F}
% \definecolor{red}{HTML}{FF4848}
\definecolor{red}{HTML}{CC0000}
\definecolor{greenalg}{HTML}{2cca2c}
\definecolor{ggrey}{HTML}{303030}
\definecolor{lgrey}{HTML}{505050}
\definecolor{vlgrey}{HTML}{909090}
\definecolor{mybordercol}{HTML}{2ca92c}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%% for tikz style %%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{mybl}{HTML}{62ABAB}
\definecolor{myblued}{HTML}{236DFF}
\definecolor{mybluedl}{HTML}{239BFF}
\definecolor{mybluel}{HTML}{697Fd4}
\definecolor{myredd}{HTML}{c31313}
\definecolor{myredl}{HTML}{c36767}
\definecolor{mygreend}{HTML}{2ca92c}
\definecolor{mygreenl}{HTML}{79a979}
%\definecolor{myyellowd}{HTML}{F9EB0F}
\definecolor{myyellowd}{HTML}{d3d532}
\definecolor{mypinkd}{HTML}{E227A7}
\definecolor{myyellowl}{HTML}{e2a97c}
\definecolor{mybrown}{HTML}{442e0c}
\definecolor{mydpink}{HTML}{4d4d7c}
\definecolor{mylblue}{HTML}{338DF3}
\definecolor{mygreenyellow}{HTML}{ABF484}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamertemplate{headline}[default]


\setbeamercolor{itemize item}{fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamertemplate{itemize item}{$\blacktriangleright$}
\setbeamertemplate{itemize subitem}{$\blacktriangleright$}
\setbeamertemplate{itemize subsubitem}{$\blacktriangleright$}
\setbeamercolor{enumerate item}{fg=ggrey!80!vlgrey}
\defbeamertemplate{enumerate item}{roman}{\textbf{\theenumi.}}
\defbeamertemplate{enumerate subitem}{alpha}{\textbf{\theenumii .}}
\setbeamertemplate{enumerate item}[roman]
\setbeamertemplate{enumerate subitem}[alpha]
\setbeamerfont*{section in toc}{series=\bfseries}
\setbeamercolor*{background canvas}{bg=white}
\setbeamercolor*{normal text}{fg=ggrey}
\setbeamercolor*{title}{fg=mygreend!70!ggrey}
\setbeamerfont*{title}{series=\bfseries,size=\Large}
\setbeamercolor*{bibliography entry author}{fg=ggrey}
\setbeamercolor*{qed symbol}{bg=ggrey,fg=vlgrey}
\setbeamercolor*{item}{bg=ggrey,fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamercolor*{enumerate}{bg=ggrey,fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamercolor*{section in toc}{bg=ggrey,fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamercolor*{block title}{bg=,fg=green!70!ggrey}
\setbeamercolor*{alerted text}{bg=,fg=mygreend!65!ggrey}
\setbeamercolor*{block body}{,fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamercolor*{block title example}{,fg=yellow}
\setbeamercolor*{block body example}{bg=,fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamertemplate{bibliography item}[text]
\setbeamertemplate{bibliography entry title}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry location}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry note}{}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]
\setbeamertemplate{frametitle}[default][center]{}
\setbeamerfont*{frametitle}{size=\large}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=ggrey!20!black}
\setbeamercolor{caption name}{fg=ggrey!20!black}
\setbeamertemplate{footline}{}

\geometry{,
  hmargin=0.9cm, vmargin=0.2cm, head=0cm, headsep=0pt,foot=0cm} 
% \setbeamersize{text margin left=7mm,text margin right=7mm}
% \addtolength{\headsep}{0.6cm}
% \addtolength{\foot}{0.6cm}

\newcommand{\plainbg}{%
    \tikz[remember picture,overlay] {%
          \onslide<1-> {
          \fill[black, fill opacity=0.5] (current page.north west) rectangle
            (current page.south east);
                             }}
          }
\newcommand{\btr}{\ensuremath{\blacktriangleright}\xspace}
\newcommand{\pbtr}{\phantom{\ensuremath{\blacktriangleright}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\Q}{\ensuremath{\mathbb{Q}}\xspace}
\newcommand{\er}{\ensuremath{\mathcal{R}}\xspace}
\newcommand{\pr}{\ensuremath{\mathcal{P}}\xspace}
\newcommand{\dtm}{\text{det}}
\newcommand{\syz}{\text{syz}}
\newcommand{\mgcd}{\text{gcd}}
\newcommand{\lcm}{\text{lcm}}
\newcommand{\sdeg}{\text{sdeg}}
\newcommand{\spoly}{\text{spoly}}
\newcommand{\gpoly}{\text{gpoly}}
\newcommand{\slimgb}{\text{\text{sgb}}}
\newcommand{\mslimgb}{\text{\text{m-sgb}}}
\newcommand{\std}{\text{\text{STD}}}
\newcommand{\hba}{\text{\text{HBA}}}
\newcommand{\sigSym}{\text{\text{sig}}}
\newcommand{\sig}[1]{\sigSym\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\degg}[1]{\text{\text{deg}}\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\tail}[1]{\text{\text{tail}}\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\ecart}[1]{\text{\text{ecart}}\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\lc}[1]{\text{\text{lc}}\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\lm}[1]{\text{\text{lm}}\hspace*{-1pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\lt}[1]{\text{\text{lt}}\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\spair}[2]{\text{{\text sp}}\hspace*{-2pt}\left({#1,#2}\right)}
\newcommand{\gpair}[2]{\text{{\text gp}}\hspace*{-2pt}\left({#1,#2}\right)}
\newcommand{\zero}{\textcolor{vlgrey}{0}}
\newcommand{\magma}{\textbf{Magma}\xspace}
\newcommand{\macaulay}{\textbf{Macaulay2}\xspace}
\newcommand{\singular}{\textbf{Singular}\xspace}

\begin{document}

\takahashi{\stack{
    \vspace*{2mm}
    Starke Gr\"obnerbasen\\
    \"uber
    Euklidischen Ringen
}}

\takahashi{\stack{
    \includegraphics[width=14em]{uni-leipzig-logo.png}
}}

\takahashi{\stack{
    gemeinsames Projekt mit\\[1em]
    \textbf{Gerhard Pfister} und\\[0.2em]
    \textbf{Adrian Popescu}
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{\#0}\\
    Ausgangssituation
}}

\takahashi{\stack{
    \er bezeichnet einen Euklidischen Ring,\\
    hier meistens $\er = \Z$, \er nullteilerfrei
}}

\takahashi{\stack{
    Polynomring \pr \"uber \er in $n$ Variablen:\\[1em]
    $\pr = \er[x_1,\ldots,x_n] = \er[x]$
}}

\takahashi{\stack{
    Wir haben eine \textbf{Monomordnung} $<$ auf $\pr$ gegeben.\\[0.3em]
    Hier ist $<$ \textbf{global}, also $x_i>1$ f\"ur alle $i$.\\[1em]
    F\"ur Terme eventuell Aufl\"osung in $\er$, z.B.\\[0.5em]
    $4\textcolor{red}{x} < -15\textcolor{red}{x}$ in $\Z[x]$ da
    $|4| < |-15|$ in $\Z$.
}}

\takahashi{\stack{
    Wir k\"onnen dann f\"ur $f \in \pr$\\[0.5em]
    den \textbf{Leitterm} $\lt f$,\\[0.1em]
    den \textbf{Leitkoeffizienten} $\lc f$\\[0.1em]
    und das \textbf{Leitmonom} $\lm f$\\[0.5em]
    eindeutig angeben.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Beispiel:}\\[0.3em]
    $f = 12x^2-17xy^2+4 \in \Z[x,y]$ mit $<$ DRL\\[1em]
    $
\begin{array}[]{lcl}
    \lt f &= & -17 xy^2\\
    \lc f &=& -17\\
    \lm f &=& xy^2
\end{array}
$\\[2.5em]
    Es gilt $\lt f = \lc f \lm f$.
}}

\takahashi{\stack{
    Sei $I \triangleleft \pr$ ein Ideal. Wir definieren\\
    das \textbf{Leitideal von $I$} als das Ideal $L(I)$ erzeugt\\
    von allen Leittermen von allen Elementen in $I$.\\[1em]
    Sei $F \subset \pr$ eine Menge. Wir definieren\\
    das \textbf{Leitideal von $F$} durch
    $L(F) = \langle \lt f \mid f \in F\rangle$.
}}

\takahashi{\stack{
    Gegeben $I \triangleleft \pr, G \subset \pr$, so hei\ss t\\
    $G$ \textbf{Gr\"obnerbasis} f\"ur $I$ falls gilt:\\[0.5em]
    $G \subset I$ und $L(G) = L(I)$.
}}

\takahashi{\stack{
    Gr\"obnerbasen k\"onnen wir berechnen\\
    mit \textbf{Buchbergers Algorithmus}
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Grundlegende Struktur:}\\[1em]
    F\"ur $f,g \in \pr \setminus\{0\}$ definieren wir das
    \textbf{S-Polynom}\\[0.5em]
    $\spoly(f,g) = \lambda f - \sigma g$\\[0.5em]
    mit $\lambda \,\lt f = \sigma \,\lt g$ wobei
    $\lambda, \sigma$ minimale\\
    Terme mit dieser Eigenschaft sind.
}}

\takahashi{\stack{
    Spezialfall: \textbf{Reduktion}\\[0.7em]
    Falls $\lambda=1$ festgelegt brauchen wir $g$ mit\\[0.5em]
    $\lt f = \sigma\, \lt g$, so dass $\lt{f-\sigma g} < \lt f$.\\[0.7em]
    Schreibweise $\overline{f}^G$ meint\\[0.3em]
    (1) Solange $f \neq 0$, suche passendes $g \in G$.\\
    (2) Falls erfolgreich, setze $f \gets f - \sigma g$.\\
    \pbtr\, Zur\"uck zu Schritt $1$.\\
    (3) Gib $f$ zur\"uck.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Buchbergers Kriterium:}\\[1em]
    Falls $G \subset \pr$ und \textbf{f\"ur alle} $f,g \in G$ gilt\\[0.5em]
    $\overline{\spoly(f,g)}^G = 0$,\\[0.5em]
    dann ist $G$ eine Gr\"obnerbasis f\"ur $\langle G \rangle$.
}}

\takahashi{\stack{
  \ \\
  $I = \langle f_1, \ldots, f_r\rangle \subset \pr$ \\
  $G \gets \left\{f_1,\ldots,f_r\right\}$\\
  $P \gets \left\{ (f_i,f_j) \mid 1 \leq i < j \leq r\right\}$\\
  While $(P \neq \emptyset)$ do \\
  \hspace{1em}W\"ahle $(p,q)$, $P \gets P \setminus
    \{(p,q)\}$\\
  \hspace{1em}$h \gets \spoly(p,q) = \lambda p - \sigma q$\\
  \hspace{1em}$h \gets \overline{h}^G$\\
  \hspace{0.7em} If $h \neq 0 ?$\\
  \hspace{2em}$P \gets P \cup \left\{(h,g) \mid g \in G\right\}$\\
  \hspace{2em}$G \gets G \cup \{h\}$\\
  Return $G$\\
  \ 
}}

\takahashi{\stack{
    Ist $\er$ ein \textbf{K\"orper}, $G \subset I$, so gilt:\\[1em]
    \hspace{7em}$L(I) = L(G)$\\[0.7em]
    \hspace{8.5em}$\Longleftrightarrow$\\[0.7em]
    F\"ur alle $f \in I\setminus\{0\}$ existiert $g \in G$
    mit $\lt g \mid \lt f$.
}}

\takahashi{\stack{
    Leider gilt diese \"Aquivalenz \textbf{\textcolor{red}{nicht}}\\
    \"uber beliebigen Euklidischen Ringen:\\[1em]
    $\Longleftarrow$ \textcolor{green!80!black}{\smiley}\\[0.5em]
    $\Longrightarrow$ \textcolor{red!90!black}{\frownie}
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Beispiel:}\\[0.3em]
    Betrachte $I = \langle x \rangle \triangleleft \Z[x]$.\\[1em]
    $G = \{2x,3x\}$ ist eine Gr\"obnerbasis f\"ur
    $I$:\\[0.5em]
    $G \subset I$, $L(I) = \langle x \rangle$ und $x = 3x-2x \in
    L(G)$.\\[1em]
    \textbf{\textcolor{red}{aber} }$2x \nmid x$ und $3x \nmid x$.
}}

\takahashi{\stack{
    Gegeben $I \triangleleft \pr, G \subset \pr$ nennen wir\\
    $G$ \textbf{starke Gr\"obnerbasis} f\"ur $I$ falls gilt:\\[0.5em]
    F\"ur alle $f \in I\setminus\{0\}$ existiert $g \in G$\\
    mit $\lt g \mid \lt f$.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Problem} in unserem Beispiel?\\[0.5em]
    $\spoly(2x,3x) = 0$\\[0.5em]
    % S-Polynome von Monomen sind 0.\\[0.5em]
    M\"ussen $\mgcd(2,3) = 1$ erreichen\\
    \textbf{ohne} das Monom zu k\"urzen.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Idee:}\\[1em]
    G-Polynom von $2x$ und $3x$ bilden:\\[0.3em]
    $\gpoly(2x,3x) = (-1)\cdot (2x) + 1 \cdot(3x) = x$.
}}


\takahashi{\stack{
    \textbf{Neue Struktur:}\\[1em]
    F\"ur $f,g \in \pr\setminus\{0\}$ definieren wir das
    \textbf{G-Polynom}\\[0.5em]
    $\gpoly(f,g) = a u f + b v g$\\[0.5em]
    mit $u\, \lm f = v\, \lm g$, $u,v$ minimale Monome und\\
    $a\,\lc f + b\,\lc g = \mgcd(\lc f,\lc g)$, $a,b \in \er$.
}}

\takahashi{\stack{

\begin{tabular}[]{rcl}
S-Polynom & $\Longrightarrow$ & Leitmonom wird gek\"urzt\\[0.5em]
G-Polynom & $\Longrightarrow$ & Leitkoeffizient wird gcd,\\
& & Leitmonom bleibt erhalten
\end{tabular}
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Verallgemeinertes Buchberger Kriterium:}\\[1em]
    Falls $G \subset \pr$ und \textbf{f\"ur alle} $f,g \in G$ gilt\\[0.5em]
    $\overline{\spoly(f,g)}^G = 0$ \textbf{\textcolor{red}{und $\overline{\gpoly(f,g)}^G
        = 0$}},\\[0.5em]
    dann ist $G$ eine \textbf{\textcolor{red}{starke}} Gr\"obnerbasis f\"ur
    $\langle G \rangle$.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{\#1}\\
    Unn\"otige Paare
}}

\takahashi{\stack{
    F\"ur $f,g \in G$ mit $\lc f \mid \lc g$ gilt:\\[0.7em]
        $\overline{\gpoly(f,g)}^{\,\{f,g\}} = 0$.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Buchbergers Produktkriterium}\\[1em]
    F\"ur $f,g \in G$ mit $\lc f,\lc g$ \textbf{teilerfremd}\\
    und $\lm f, \lm g$ \textbf{teilerfremd} gilt:\\[0.7em]
        $\overline{\spoly(f,g)}^{\,\{f,g\}} = 0$.\\[1.5em]
    \textbf{\textcolor{red}{Gilt nicht f\"ur G-Polynome:}}\\
    $\gpoly(3x,2y) = y \cdot 3x - x \cdot 2y = xy \neq 0$.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Buchbergers Kettenkriterium} (\textbf{\textcolor{red}{spoly}})\\[1em]
    F\"ur $f,g,h \in G$ mit\\[0.5em]
    $\lm f \mid \lcm\left(\lm g, \lm h\right)$ und\\
    $\lc f \mid \lcm\left(\lc g, \lc h\right)$\\[0.5em]
    k\"onnen wir $\spoly(g,h)$ l\"oschen, solange wir\\
    $\spoly(f,g)$ und $\spoly(f,h)$ betrachten.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Buchbergers Kettenkriterium} (\textbf{\textcolor{red}{gpoly}})\\[1em]
    F\"ur $f,g,h \in G$ mit\\[0.5em]
    $\lm f \mid \lcm\left(\lm g, \lm h\right)$ und\\
    $\lc f \mid \textcolor{red}{\mgcd}\left(\lc g, \lc h\right)$\\[0.5em]
    k\"onnen wir $\gpoly(g,h)$ l\"oschen,
    solange wir\\
    $\gpoly(f,g)$ und $\gpoly(f,h)$ betrachten.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Ergebnis von Lichtblau}\\[1em]
    F\"ur $f,g \in G$ betrachte \textbf{nur}\\[0.6em]
    $\blacktriangleright$ $\spoly(f,g)$ falls $\lc f \mid \lc g$ oder
    $\lc g \mid \lc f$,\\[0.3em]
    $\blacktriangleright$ $\gpoly(f,g)$ falls $\lc f \nmid \lc g$ und $\lc g
    \nmid \lc f$.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{\#2}\\
    Koeffizientenwachstum vermeiden 
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Modulare Techniken} funktionieren meist
        \textbf{\textcolor{red}{nicht}}:\\[0.5em]
    $I=\langle 6x, 8x\rangle \triangleleft \Z[x]$, dann ist $G=\{2x,6x,8x\}$\\
    eine starke Gr\"obnerbasis.\\[0.5em]
    Gr\"obnerbasen bzgl. Primzahlen $p>3$ w\"urden\\
    immer $G_p = \{x\}$ sein.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Idee:}
    Versuche \textbf{Konstante} oder \textbf{Monom}\\
    zu finden, die / das in $I \triangleleft \pr$ liegt.\\[1em]
    K\"urze damit bei Reduktionen die Koeffizienten.
}}

\takahashi{\stack{
    Sei $I = \langle f_1,\ldots, f_r\rangle \triangleleft \Z[x]$.\\[0.5em]
    $\blacktriangleright$ Betrachte $I$ \"uber $\Q$.\\
    $\blacktriangleright$ Berechne Gr\"obnerbasis $G$ von $I$
    \textbf{\textcolor{red}{\"uber $\Q$}}.\\[0.5em]
    $\blacktriangleright$ Gilt $G = {1}$ so existiert Konstante $c$ in $I$ \"uber $\Z$.\\[0.5em]
    $\blacktriangleright$ Berechne $S = \syz(1,f_1,\ldots,f_r) \subset
    \sum_{i=0}^r \Q[x]e_i$.\\
    \phantom{$\blacktriangleright$} Dann $\exists\;\sigma \in S$ der Form $s e_0
    + \ldots$ mit $s \in \Q$.\\
    \phantom{$\blacktriangleright$} Finde $k \in \Z$ so dass $k\sigma \in
    \sum_{i=0}^r \Z[x]e_i$.\\[0.5em]
    $\blacktriangleright$ Setze $I = \langle \textcolor{red}{ks}, f_1, \ldots, f_r\rangle$.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{\#3}\\
    Reduktionen verallgemeinern
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Bislan}g k\"urzen wir $f$ mit $g$ falls\\
    $\lt g \mid \lt f$, d.h. $\lambda \lt g = \lt f$.\\[0.5em]
    Dann gilt $\lt{f-\lambda g} < \lt f$.
}}

\takahashi{\stack{
    Wollen aber \textbf{auch Leitkoeffizienten klein} halten.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Verallgemeinerte Reduktion von $f$ bzgl. $G$:}\\[1em]
    Suche $g \in G$ mit \textbf{\textcolor{red}{$\lm g \mid \lm f$}}.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{1.}\\[0.3em]
    Falls $\lc g \mid \lc f$ k\"urze Leitterm:\\[0.5em]
    $\lt{f-\lambda g} < \lt{f}$ \textbf{\textcolor{red}{und}} $\lm{f-\lambda g } < \lm f$
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{2.}\\[0.3em]
    Falls $\lc g \nmid \lc f$ und \textbf{\textcolor{red}{$\lm g < \lm f$}}\\
    so k\"urze den Leitkoeffizienten falls\\
    $a \in \er$ existiert mit $\lc f - a\, \lc g < \lc f$:\\[0.5em]
    $\lt{f-\lambda g} < \lt{f}$ \textbf{\textcolor{red}{aber}} $\lm{f-\lambda g
    } = \lm f$
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{3.}\\[0.3em]
    Und falls $\lc g \nmid \lc f$ und \textbf{\textcolor{red}{$\lm g
        \textcolor{red}{=}\, \lm f$?}}
}}

\takahashi{\stack{
    Tausche $f,g$ mit $\spoly(f,g),\gpoly(f,g)$ aus.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Lemma}\\[1em]
        $\langle f,g \rangle = \langle \spoly(f,g),
       \gpoly(f,g)\rangle$\\[0.5em]
        falls $\lm f= \lm g$.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Beweis:}\\[0.3em]
    Zeige, dass beide Paare das gleiche Gitter aufspannen.\\[0.7em]
    Betrachte hierzu
    $M = \begin{pmatrix} \textcolor{red!60!yellow}{u} & \textcolor{green!70!black}{v} \\
    \textcolor{blue!70!green}{\frac{\text{lc}(g)}{d}} &
    -\textcolor{purple}{\frac{\text{lc}(f)}{d}}\end{pmatrix}$ wobei\\[2em]
    $
    \begin{array}{ccccccc}
    \gpoly(f,g) &= & \textcolor{red!60!yellow}{u}&f &+ & \textcolor{green!70!black}{v}&g\\[0.5em]
    \spoly(f,g) &= & \textcolor{blue!70!green}{\frac{\text{lc}(g)}{d}}&f &-
    &\textcolor{purple}{\frac{\text{lc}(f)}{d}}&g\\[0.5em]
    \mgcd(\lc f, \lc g) &=& d
    \end{array}
    $\\[4em]
    $\dtm(M) = -u \frac{\text{lc}(f)}{d} - v\frac{\text{lc}(g)}{d} = -\frac 1 d \left(
            u\,\lc f + v\,\lc g\right) = -1.$\\[0.4em]
    Also ist $M$ invertierbar.
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{\#4}\\
    Implementierung
}}

\takahashi{\stack{
    Verf\"ugbar in \singular $4-1-2$.
}}

\takahashi{\stack{
	\centering
  \def\arraystretch{1}
    \begin{tabular}{c||r|r|r|r}
    \toprule
    \multicolumn{1}{c||}{\textbf{Beispiele}} &
    \multicolumn{1}{c|}{\singular (Lichtblau)} &
    \multicolumn{1}{c|}{\singular} &
    \multicolumn{1}{c|}{\macaulay} &
    \multicolumn{1}{c}{\magma}\\
    \midrule
    Cyclic-6 & $0,330$ & $0,320$ & $4,708$ & $2,799$\\
    \textbf{\textcolor{red}{Cyclic-7}} & $18.731,820$ & $5.636,210$ & out of memory & $366,060$\\[0,2em]
    Katsura-7 & $2,200$ & $2,250$ & $204,928$ & $251,630$\\
    Katsura-8 & $133,390$ & $135,360$ & $64.555,420$ & ($>24$h)\\
    Katsura-9 & $13.366,590$ & $12.951,160$ & ($>24$h) & ($>24$h)\\[0,2em]
    Eco-9 & $3,920$ & $4,050$ & $870,409$ & $22,520$\\
    Eco-10 & $38,760$ & $40,670$ & ($>24$h) & $289,540$\\[0,2em]
    F-633 & $0,140$ & $0,120$ &$14,982$ & $12,880$\\
    F-744 & $118,610$ & $117,890$ & ($>24$h) & ($>24$h) \\[0,2em]
    Noon-7 & $34,930$ & $32,700$ & ($>24$h) & ($>24$h)\\
    Noon-8 & $3.1390,060$ & $3.079,370$ & ($>24$h) & ($>24$h)\\[0,2em]
    Reimer-5 & $3,620$ & $3,590$ & out of memory & $1.932,400$\\
    Reimer-6 & $1.216,960$ & $1.232,530$ & out of memory & ($>24$h)\\[0,2em]
    Lichtblau & $1,910$ & $1,830$ & $69,536$ & $2.242,900$\\[0,2em]
    Bayes-148 & $9,970$ & $9,900$ & $117,635$ & $46,240$\\[0,2em]
    \textbf{\textcolor{red}{Mayr-42}} & $212,320$ & $212,770$ & $218,635$ & $40,270$\\[0,2em]
    \textbf{\textcolor{red}{Yang-1}} & $149,120$ & $147,250$ & $181,210$ & $50,330$\\[0,2em]
    Jason-210 & $47,010$ & $46,780$ & ($>24$h) & ($>24$h)\\
    \bottomrule
    \end{tabular}
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{\#5}\\
    N\"ahere Zukunft
}}

\takahashi{\stack{
    Neue Ideen f\"ur $\Z_N$ falls $N$ keine Primzahl\\[0.2em]
    mit \textbf{Tommy Hofmann}
}}

\takahashi{\stack{
    F4 Algorithmus \"uber Euklidischen Ringen\\[0.2em]
    in \textbf{gb / GB.jl} f\"ur
        \textbf{OSCAR}.
}}

\takahashi{\stack{
    Danke f\"ur Ihre Aufmerksamkeit
}}

\takahashi{\stack{
    Fragen? Anmerkungen?
}}
\end{document}
